'\" t
.\"     Title: usermod
.\"    Author: Julianne Frances Haugh
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 17.05.2017
.\"    Manual: Befehle zur Systemverwaltung
.\"    Source: shadow-utils 4.4
.\"  Language: German
.\"
.TH "USERMOD" "8" "17.05.2017" "shadow\-utils 4\&.4" "Befehle zur Systemverwaltung"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NAME"
usermod \- ver\(:andert ein Benutzerkonto
.SH "\(:UBERSICHT"
.HP \w'\fBusermod\fR\ 'u
\fBusermod\fR [\fIOptionen\fR] \fIANMELDENAME\fR
.SH "BESCHREIBUNG"
.PP
Der Befehl
\fBusermod\fR
ver\(:andert die Kontodateien des Systems, so dass sie die \(:Anderungen enthalten, die in der Befehlszeile eingegeben wurden\&.
.SH "OPTIONEN"
.PP
Die Optionen, die vom Befehl
\fBusermod\fR
unterst\(:utzt werden, sind:
.PP
\fB\-a\fR, \fB\-\-append\fR
.RS 4
F\(:ugt den Benutzer weiteren Gruppen hinzu\&. Kann nur zusammen mit der Option
\fB\-G\fR
verwendet werden\&.
.RE
.PP
\fB\-c\fR, \fB\-\-comment\fR\ \&\fIKOMMENTAR\fR
.RS 4
Der neue Wert des Kommentarfelds in der Passwortdatei des Benutzers\&. Er wird normalerweise mit dem Werkzeug
\fBchfn\fR(1)
ver\(:andert\&.
.RE
.PP
\fB\-d\fR, \fB\-\-home\fR\ \&\fIHOME_VERZ\fR
.RS 4
das neue Home\-Verzeichnis des Benutzers
.sp
Wenn die Option
\fB\-m\fR
verwendet wurde, wird der Inhalt des aktuellen Home\-Verzeichnisses in das neue Home\-Verzeichnis verschoben\&. Falls dieses nicht existiert, wird es angelegt\&.
.RE
.PP
\fB\-e\fR, \fB\-\-expiredate\fR\ \&\fIVERFALLS_DATUM\fR
.RS 4
Das Datum, an welchem das Benutzerkonto deaktiviert wird\&. Das Datum muss im Format
\fIJJJJ\-MM\-TT\fR
angegeben werden\&.
.sp
Wenn das Argument
\fIVERFALLS_DATUM\fR
leer bleibt, wird der Verfall des Kontos deaktiviert\&.
.sp
Diese Option ben\(:otigt die Datei
/etc/shadow\&. Falls die Datei
/etc/shadow
leer sein sollte, wird ein Eintrag erstellt\&.
.RE
.PP
\fB\-f\fR, \fB\-\-inactive\fR\ \&\fIINAKTIV\fR
.RS 4
Die Anzahl von Tagen, nach denen ein Passwort abgelaufen ist, bis das Konto deaktiviert wird\&.
.sp
Ein Wert von 0 deaktiviert das Konto, sobald das Passwort abl\(:auft\&. Ein Wert von \-1 schaltet diese Funktion ab\&.
.sp
Diese Option ben\(:otigt die Datei
/etc/shadow\&. Falls die Datei
/etc/shadow
leer sein sollte, wird ein Eintrag erstellt\&.
.RE
.PP
\fB\-g\fR, \fB\-\-gid\fR\ \&\fIGRUPPE\fR
.RS 4
Der Name oder die Zahl der anf\(:anglichen Anmeldegruppe eines neuen Benutzers\&. Der Gruppenname muss existieren\&.
.sp
Jede Datei im Home\-Verzeichnis des Benutzers, die der alten Hauptgruppe des Benutzers geh\(:orte, wird dieser neuen Gruppe geh\(:oren\&.
.sp
Die Gruppenzugeh\(:origkeit von Dateien au\(sserhalb des Home\-Verzeichnisses des Benutzers muss per Hand angepasst werden\&.
.RE
.PP
\fB\-G\fR, \fB\-\-groups\fR\ \&\fIGRUPPE_1\fR[\fI,GRUPPE_2, \&.\&.\&.\fR[\fI,GRUPPE_N\fR]]]
.RS 4
Eine Liste zus\(:atzlicher Gruppen, denen der Benutzer ebenfalls angeh\(:ort\&. Die Gruppen sind durch Kommata ohne Leerzeichen von einander zu trennen\&. Die Gruppen unterliegen denselben Beschr\(:ankungen wie die Gruppe, die mit der Option
\fB\-g\fR
bestimmt wurde\&.
.sp
Wenn der Benutzer aktuell Mitglied einer Gruppe ist, die nicht angegeben ist, wird er aus dieser Gruppe entfernt\&. Dieses Verhalten kann mit der Option
\fB\-a\fR
abgeschaltet werden\&. Damit wird der Benutzer nur den angegebenen Gruppen hinzugef\(:ugt, ohne aus den \(:ubrigen gel\(:oscht zu werden\&.
.RE
.PP
\fB\-l\fR, \fB\-\-login\fR\ \&\fINEUER_ANMELDENAME\fR
.RS 4
Der Benutzername wird von
\fIANMELDENAME\fR
zu
\fINEUER_ANMELDENAME\fR
ver\(:andert\&. Andere Ver\(:anderungen werden nicht vorgenommen\&. Daher sollte wahrscheinlich der Name des Home\-Verzeichnisses des Benutzers per Hand ge\(:andert werden, um dem neuen Anmeldenamen Rechnung zu tragen\&.
.RE
.PP
\fB\-L\fR, \fB\-\-lock\fR
.RS 4
Sperrt das Passwort eines Benutzers\&. Dadurch wird ein \(Fc!\(Fo vor das verschl\(:usselte Passwort gesetzt, wodurch im Ergebnis das Passwort abgeschaltet wird\&. Sie k\(:onnen diese Option nicht mit
\fB\-p\fR
oder
\fB\-U\fR
verwenden\&.
.sp
Hinweis: Wenn Sie das Konto sperren wollen (und nicht nur den Zugang mit einem Passwort), m\(:ussen Sie auch das
\fIVERFALLSDATUM\fR
auf
\fI1\fR
setzen\&.
.RE
.PP
\fB\-m\fR, \fB\-\-move\-home\fR
.RS 4
verschiebt den Inhalt des Home\-Verzeichnisses eines Benutzers zu dem neuen Ziel
.sp
Diese Option ist nur in Verbindung mit der Option
\fB\-d\fR
(oder
\fB\-\-home\fR) zul\(:assig\&.
.sp
\fBusermod\fR
versucht, den Eigent\(:umer der Dateien anzupassen und die Rechte, ACL und erweiterten Attribute zu \(:ubernehmen, aber Anpassungen per Hand k\(:onnen dennoch notwendig sein\&.
.RE
.PP
\fB\-o\fR, \fB\-\-non\-unique\fR
.RS 4
Wenn es mit der Option
\fB\-u\fR
verwendet wird, kann mit dieser Option der Wert der Benutzer\-ID auf einen nicht eindeutigen Wert gesetzt werden\&.
.RE
.PP
\fB\-p\fR, \fB\-\-password\fR\ \&\fIPASSWORT\fR
.RS 4
das verschl\(:usselte Passwort, wie es von
\fBcrypt\fR(3)
zur\(:uckgegeben wird
.sp
\fBHinweis:\fR
Diese Option ist nicht empfehlenswert, weil das Passwort (auch wenn es verschl\(:usselt ist) f\(:ur Benutzer sichtbar ist, die sich den Prozess anzeigen lassen\&.
.sp
Sie sollten sicherstellen, dass das Passwort den Passwortrichtlinien des Systems entspricht\&.
.RE
.PP
\fB\-R\fR, \fB\-\-root\fR\ \&\fICHROOT_VERZ\fR
.RS 4
f\(:uhrt die Ver\(:anderungen in dem Verzeichnis
\fICHROOT_VERZ\fR
durch und verwendet die Konfigurationsdateien aus dem Verzeichnis
\fICHROOT_VERZ\fR
.RE
.PP
\fB\-s\fR, \fB\-\-shell\fR\ \&\fISHELL\fR
.RS 4
Der Name der neuen Anmelde\-Shell des Benutzers\&. Falls dieses Feld leer gelassen wird, verwendet das System die Standard\-Anmelde\-Shell\&.
.RE
.PP
\fB\-u\fR, \fB\-\-uid\fR\ \&\fIUID\fR
.RS 4
der neue numerische Wert der UID des Benutzers
.sp
Dieser Wert muss eindeutig sein, sofern nicht die Option
\fB\-o\fR
verwendet wird\&. Der Wert darf nicht negativ sein\&.
.sp
F\(:ur die Mailbox des Benutzers und alle Dateien, die ihm geh\(:oren und sich in seinem Home\-Verzeichnis befinden, wird die ID des Eigent\(:umers automatisch angepasst\&.
.sp
Der Eigent\(:umer von Dateien au\(sserhalb des Home\-Verzeichnisses des Benutzers muss per Hand angepasst werden\&.
.sp
Die Werte von
\fBUID_MIN\fR,
\fBUID_MAX\fR,
\fBSYS_UID_MIN\fR
und
\fBSYS_UID_MAX\fR
aus
/etc/login\&.defs
werden nicht gepr\(:uft\&.
.RE
.PP
\fB\-U\fR, \fB\-\-unlock\fR
.RS 4
Gibt das Passwort eines Benutzers frei\&. Dies entfernt das \(Fc!\(Fo vor dem verschl\(:usselten Passwort\&. Sie k\(:onnen diese Option nicht mit
\fB\-p\fR
oder
\fB\-U\fR
verwenden\&.
.sp
Hinweis: Falls Sie das Benutzerkonto freigeben wollen (und nicht nur den Zugang mit einem Passwort), sollten Sie auch das
\fIVERFALLSDATUM\fR
bearbeiten (zum Beispiel auf
\fI99999\fR
oder den Wert von
\fBEXPIRE\fR
aus
/etc/default/useradd
setzen)\&.
.RE
.PP
\fB\-v\fR, \fB\-\-add\-subuids\fR\ \&\fIFIRST\fR\-\fILAST\fR
.RS 4
Add a range of subordinate uids to the user\*(Aqs account\&.
.sp
This option may be specified multiple times to add multiple ranges to a users account\&.
.sp
No checks will be performed with regard to
\fBSUB_UID_MIN\fR,
\fBSUB_UID_MAX\fR, or
\fBSUB_UID_COUNT\fR
from /etc/login\&.defs\&.
.RE
.PP
\fB\-V\fR, \fB\-\-del\-subuids\fR\ \&\fIFIRST\fR\-\fILAST\fR
.RS 4
Remove a range of subordinate uids from the user\*(Aqs account\&.
.sp
This option may be specified multiple times to remove multiple ranges to a users account\&. When both
\fB\-\-del\-subuids\fR
and
\fB\-\-add\-subuids\fR
are specified, the removal of all subordinate uid ranges happens before any subordinate uid range is added\&.
.sp
No checks will be performed with regard to
\fBSUB_UID_MIN\fR,
\fBSUB_UID_MAX\fR, or
\fBSUB_UID_COUNT\fR
from /etc/login\&.defs\&.
.RE
.PP
\fB\-w\fR, \fB\-\-add\-subgids\fR\ \&\fIFIRST\fR\-\fILAST\fR
.RS 4
Add a range of subordinate gids to the user\*(Aqs account\&.
.sp
This option may be specified multiple times to add multiple ranges to a users account\&.
.sp
No checks will be performed with regard to
\fBSUB_GID_MIN\fR,
\fBSUB_GID_MAX\fR, or
\fBSUB_GID_COUNT\fR
from /etc/login\&.defs\&.
.RE
.PP
\fB\-W\fR, \fB\-\-del\-subgids\fR\ \&\fIFIRST\fR\-\fILAST\fR
.RS 4
Remove a range of subordinate gids from the user\*(Aqs account\&.
.sp
This option may be specified multiple times to remove multiple ranges to a users account\&. When both
\fB\-\-del\-subgids\fR
and
\fB\-\-add\-subgids\fR
are specified, the removal of all subordinate gid ranges happens before any subordinate gid range is added\&.
.sp
No checks will be performed with regard to
\fBSUB_GID_MIN\fR,
\fBSUB_GID_MAX\fR, or
\fBSUB_GID_COUNT\fR
from /etc/login\&.defs\&.
.RE
.PP
\fB\-Z\fR, \fB\-\-selinux\-user\fR\ \&\fISE\-BENUTZER\fR
.RS 4
der neue SELinux\-Benutzer f\(:ur den Anmeldenamen des Benutzers
.sp
Wenn
\fISEBENUTZER\fR
leer ist, wird die Zuordnung von SELinux\-Benutzern (sofern vorhanden) aus den Anmeldeinformationen des Benutzers entfernt
.RE
.SH "WARNUNGEN"
.PP
You must make certain that the named user is not executing any processes when this command is being executed if the user\*(Aqs numerical user ID, the user\*(Aqs name, or the user\*(Aqs home directory is being changed\&.
\fBusermod\fR
checks this on Linux\&. On other platforms it only uses utmp to check if the user is logged in\&.
.PP
Sie m\(:ussen den Eigent\(:umer von
\fBcrontab\fR\-Dateien oder
\fBat\fR\-Auftr\(:agen per Hand \(:andern\&.
.PP
Sie m\(:ussen alle \(:Anderung in Bezug auf NIS auf dem NIS\-Server vornehmen\&.
.SH "KONFIGURATION"
.PP
Die folgenden Konfigurationsvariablen in
/etc/login\&.defs
beeinflussen das Verhalten dieses Werkzeugs:
.PP
\fBMAIL_DIR\fR (Zeichenkette)
.RS 4
Das Verzeichnis des Mail\-Spools\&. Diese Angabe wird ben\(:otigt, um die Mailbox zu bearbeiten, nachdem das entsprechende Benutzerkonto ver\(:andert oder gel\(:oscht wurde\&. Falls nicht angegeben, wird ein Standard verwendet, der beim Kompilieren festgelegt wurde\&.
.RE
.PP
\fBMAIL_FILE\fR (Zeichenkette)
.RS 4
Legt den Ort der Mail\-Spool\-Dateien eines Benutzers relativ zu seinem Home\-Verzeichnis fest\&.
.RE
.PP
Die Variablen
\fBMAIL_DIR\fR
und
\fBMAIL_FILE\fR
werden von
\fBuseradd\fR,
\fBusermod\fR
und
\fBuserdel\fR
verwendet, um den Mail\-Spool eines Benutzers zu erstellen, zu verschieben oder zu l\(:oschen\&.
.PP
Falls
\fBMAIL_CHECK_ENAB\fR
auf
\fIyes\fR
gesetzt ist, werden sie auch verwendet, um die Umgebungsvariable
\fBMAIL\fR
festzulegen\&.
.PP
\fBMAX_MEMBERS_PER_GROUP\fR (Zahl)
.RS 4
Maximale Anzahl von Mitgliedern je Gruppeneintrag\&. Wenn das Maximum erreicht wird, wird ein weiterer Eintrag in
/etc/group
(mit dem gleichen Namen, dem gleichen Passwort und der gleichen GID) erstellt\&.
.sp
Der Standardwert ist 0, was zur Folge hat, dass die Anzahl der Mitglieder einer Gruppe nicht begrenzt ist\&.
.sp
Diese F\(:ahigkeit (der aufgeteilten Gruppe) erm\(:oglicht es, die Zeilenl\(:ange in der Gruppendatei zu begrenzen\&. Damit kann sichergestellt werden, dass die Zeilen f\(:ur NIS\-Gruppen nicht l\(:anger als 1024 Zeichen sind\&.
.sp
Falls Sie eine solche Begrenzung ben\(:otigen, k\(:onnen Sie 25 verwenden\&.
.sp
Hinweis: Aufgeteilte Gruppen werden m\(:oglicherweise nicht von allen Werkzeugen unterst\(:utzt, selbst nicht aus der Shadow\-Werkzeugsammlung\&. Sie sollten diese Variable nur setzen, falls Sie zwingend darauf angewiesen sind\&.
.RE
.PP
\fBSUB_GID_MIN\fR (number), \fBSUB_GID_MAX\fR (number), \fBSUB_GID_COUNT\fR (number)
.RS 4
If
/etc/subuid
exists, the commands
\fBuseradd\fR
and
\fBnewusers\fR
(unless the user already have subordinate group IDs) allocate
\fBSUB_GID_COUNT\fR
unused group IDs from the range
\fBSUB_GID_MIN\fR
to
\fBSUB_GID_MAX\fR
for each new user\&.
.sp
The default values for
\fBSUB_GID_MIN\fR,
\fBSUB_GID_MAX\fR,
\fBSUB_GID_COUNT\fR
are respectively 100000, 600100000 and 10000\&.
.RE
.PP
\fBSUB_UID_MIN\fR (number), \fBSUB_UID_MAX\fR (number), \fBSUB_UID_COUNT\fR (number)
.RS 4
If
/etc/subuid
exists, the commands
\fBuseradd\fR
and
\fBnewusers\fR
(unless the user already have subordinate user IDs) allocate
\fBSUB_UID_COUNT\fR
unused user IDs from the range
\fBSUB_UID_MIN\fR
to
\fBSUB_UID_MAX\fR
for each new user\&.
.sp
The default values for
\fBSUB_UID_MIN\fR,
\fBSUB_UID_MAX\fR,
\fBSUB_UID_COUNT\fR
are respectively 100000, 600100000 and 10000\&.
.RE
.SH "DATEIEN"
.PP
/etc/group
.RS 4
Informationen zu den Gruppenkonten
.RE
.PP
/etc/gshadow
.RS 4
sichere Informationen zu den Gruppenkonten
.RE
.PP
/etc/login\&.defs
.RS 4
Konfiguration der Shadow\-Passwort\-Werkzeugsammlung
.RE
.PP
/etc/passwd
.RS 4
Informationen zu den Benutzerkonten
.RE
.PP
/etc/shadow
.RS 4
verschl\(:usselte Informationen zu den Benutzerkonten
.RE
.PP
/etc/subgid
.RS 4
Per user subordinate group IDs\&.
.RE
.PP
/etc/subuid
.RS 4
Per user subordinate user IDs\&.
.RE
.SH "SIEHE AUCH"
.PP
\fBchfn\fR(1),
\fBchsh\fR(1),
\fBpasswd\fR(1),
\fBcrypt\fR(3),
\fBgpasswd\fR(8),
\fBgroupadd\fR(8),
\fBgroupdel\fR(8),
\fBgroupmod\fR(8),
\fBlogin.defs\fR(5),
\fBsubgid\fR(5), \fBsubuid\fR(5),
\fBuseradd\fR(8),
\fBuserdel\fR(8)\&.
